\documentclass{beamer}
\usepackage{header}
%\usetheme{AnnArbor}
\usetheme{Madrid}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{seahorse}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
\setbeamertemplate{items}[ball]
%\definecolor{UniBlue}{RGB}{83,121,170}
%\setbeamercolor{title}{fg=UniBlue}
%\setbeamercolor{frametitle}{fg=UniBlue}
%\setbeamercolor{structure}{fg=UniBlue}
%\setbeamercolor{title}{bg=red!65!black, fg=white}

%Information to be included in the title page:
\title{Misure di capacità}
\subtitle{Stima di $\varepsilon_0$ e andamento di $\varepsilon_r$ per soluzioni saline}
\author{\href{https://gitlab.com/1998marcom}{Marco Malandrone}}
\institute[]{\textbf{Università di Pisa\\Dipartimento di Fisica\\Corso di Tecnologie Digitali Avanzato\\(A. Di Lieto - E. Cataldo)}}
\date{\today}
\logo{\includegraphics[height=1cm]{Unipi-logo.jpg}}
 
%All'inizio di ogni sezione mette la tavola dei contenuti
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Table of Contents}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}
 
 
\begin{document}
 
\frame{\titlepage \vspace{-27pt}\blfootnote{\vspace{0pt}\tiny Sorgente e pdf su \url{https://gitlab.com/1998marcom/tdpresfinal}}}
 
\begin{frame}
\frametitle{Table of Contents}
\tableofcontents
\end{frame}

%=============================================================
\section{Obiettivi dell'esperienza}

\subsection{Stima di $\varepsilon_0$}
\begin{frame}{Stima di $\varepsilon_0$}

\begin{block}{\LARGE Condensatore a facce piane e parallele}
	\begin{equation}\LARGE
		C = \varepsilon \frac Ad\quad \Longleftrightarrow\quad \varepsilon = C \frac dA
		\label{eq:fvfd83n0}
	\end{equation}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Andamento di $\varepsilon_r$ per soluzioni saline}
\begin{frame}{Andamento di $\varepsilon_r$ per soluzioni saline}
\begin{block}{Variazione di $\varepsilon_r$ causata dalle sfere di solvatazione}
	Le sfere di solvatazione diminuiscono il numero di molecole d'acqua disponibili ad orientarsi lungo la direzione del campo elettrico, per cui, se $c$ è la concentrazione molare salina (solitamente espressa in mol/L), per basse concentrazioni:
	\begin{equation}
	\varepsilon_r = \varepsilon_{r,0}\, (1-\alpha c)
	\label{eq:GFDd83n0}
	\end{equation}
\end{block}
\begin{block}{Effetto della variazione dell' $\varepsilon_r$ del dielettrico sulla capacità del condensatore}
	Per un condensatore ideale a facce piane e parallele:
	\begin{equation}
	C = C_1\,\varepsilon_r = C_1 \,\varepsilon_{r,0}\, (1-\alpha c)
	\label{eq:EVDd83n0}
	\end{equation}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Due conti per il nostro caso}
\begin{block} {Se misuriamo la capacità di una piastra rispetto alla terra ...}
	\begin{equation}
	C = C_0 + C_1\,\varepsilon_r = C_0 + C_1 \,\varepsilon_{r,0}\, (1-\alpha c)
	\label{eq:FVDd83n0}
	\end{equation}
\end{block}
\begin{block}{Due \textit{layer} di dielettrico}
	Supponiamo ora un dielettrico fatto da due \textit{layer} di diverso materiale, \textit{ad esempio} plastica ($\varepsilon_{Pl}$) e acqua salata ($\varepsilon_{H_2O, \,x\,\mathrm{mol/L\, NaCl}}$), con spessore rispettivamente $d_{Pl}$ e $d_{H_2O}$.
	\begin{equation}
	C = C_0 + C_1\frac{d}{d_{Pl}/\varepsilon_{Pl} + d_{H_2O}/\varepsilon_{H_2O, \,x\,\mathrm{mol/L\, NaCl}}}
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\Rightarrow C = C_0 + C_1\frac{d}{d_{Pl}/\varepsilon_{Pl} + d_{H_2O}/[\varepsilon_{H_2O}\left(1-\alpha c\right)]}
	\label{sett15A:vsdvijd3}
	\end{equation}
\end{block}
\end{frame}

%=============================================================
\section{Apparato sperimentale}

\begin{frame}{Apparato sperimentale}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.46\textwidth}
		\ok Arduino Due, 
		\ok Board fornita dai docenti con l'AD7747,
		\ok Cuvetta con piastre di rame su facce opposte,
		\ok Supporto per evitare di spostare i componenti durante la sessione di acquisizione, 
		\ok Soluzioni saline a diversa concentrazione. 
		\ok Programma di acquisizione dati\footnote{\tiny\url{https://gitlab.com/1998marcom/tdlogbook}}
	\end{column}
\hspace{-160pt}
	\begin{column}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.96\textwidth]{images/experimental_setup_clean.png}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Dataflow}
\begin{columns}
	\begin{column}{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.96\textwidth]{images/dataflow.png}
	\end{column}
	\hspace{-120pt}
	\begin{column}{0.3\textwidth}
		\begin{adjustwidth}{-30pt}{}
			Schema del apparato sperimentale usato per acquisire i dati
		\end{adjustwidth}
		\vspace{100pt}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%=============================================================

\section{Dati raccolti}
\begin{frame}[fragile]{Dati raccolti}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
	\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
# Come acquisire i dati

while True:
	metti_soluzione_salina(
		con_pipetta=True,
		nella_cuvetta=True,
		)
	aq = lancia_progr_acquisizione(
		dal_PC=True,
		)
	avg, stddev = aq.result()
	svuota_cuvetta(
		con_pipetta=True,
		)
	\end{minted}
\end{column}
\begin{column}{0.46\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{block}{}
			$d=(1.2\pm0.1)\,\SI{}{cm}$	
			$A=(1.2\pm0.1)\times(4.5\pm0.1)\,\SI{}{cm^2}$	
		\end{block}
	\vspace{10pt}
		\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			mol[M] 	   & C[pF]	  & StdDev[pF]	   \\ \midrule
			vuoto      & 7.592    & 0.006      \\
			0.0        & 10.732   & 0.007      \\
			0.2        & 10.725   & 0.006      \\
			0.4        & 10.712   & 0.006      \\
			0.6        & 10.684   & 0.006      \\
			0.8        & 10.673   & 0.006      \\
			1.0        & 10.642   & 0.006      \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\vspace{5pt}
		
		\footnotesize
		Dati raccolti	
	\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%=============================================================

\section{Analisi dati}
\subsection{Stima di $\varepsilon_0$}
\begin{frame}{Stima di $\varepsilon_0$}

\begin{equation}
C = C_0 + C_1\frac{d}{d_{Pl}/\varepsilon_{Pl} + d_{H_2O}/[\varepsilon_{H_2O}\left(1-\alpha c\right)]}
\label{eq:vVEAijd3}
\end{equation}
\begin{alertblock}{Problema!}
	Per poter fittare la funzione \ref{eq:vVEAijd3} e quindi ricavare il valore di $\alpha$ è pratico avere a priori una stima di $C_0$ e $C_1$. 
\end{alertblock}
\begin{exampleblock}{Soluzione!}
	Per stimare $C_0$ e $C_1$, risolviamo il sistema che si ottiene considerando la misura della capacità a vuoto, $A$, e con acqua distillata, $B$.
\end{exampleblock}
\end{frame}
\begin{frame}{Stima di $\varepsilon_0$}
\begin{columns}
	\hspace{18pt}
	\centering
	\begin{column}{0.4\textwidth}
	\vspace{2pt}
	\begin{exampleblock}{}
	\vspace{-12pt}
	\[
	\begin{aligned}
	\mathrm{Plastica\hspace{-3pt}:} \;&\varepsilon_{Pl}=2.2\pm0.2\\
	\mathrm{Acqua\hspace{-3pt}:} \;&\varepsilon_{H_2O}\approx80\\
	\end{aligned}
	\]	
	\end{exampleblock}
	\end{column}
	\begin{column}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\footnotesize
		\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			mol[M] 	   & C[pF]	  & Std[pF]	   \\ \midrule
			vuoto      & 7.592    & 0.006      \\
			0.0        & 10.732   & 0.007      \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{column}
\end{columns}
\vspace{10pt}

\begin{columns}
\hspace{2pt}
\centering
\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{equation*}
\begin{cases}
C_0 + C_1\frac{d}{d_{Pl}/\varepsilon_{Pl}+d_{H_2O}} = A\\
C_0 + C_1\frac{d}{d_{Pl}/\varepsilon_{Pl}+d_{H_2O}/\varepsilon_{H_2O}} = B
\end{cases}
\label{eq:v9ndf3wd}
\end{equation*}
\end{column}

\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{equation*}
\Rightarrow
\begin{cases}
C_1=(0.30\pm0.03)\,\SI{}{pF}\\ C_0 =(7.26\pm0.03)\,\SI{}{pF}
\end{cases}
\end{equation*}
\end{column}
\end{columns}
\vspace{10pt}

\begin{columns}
\centering
\begin{column}{0.7\textwidth}
\begin{block}{Se ne deduce la stima di $\varepsilon_0$:}
	\begin{equation*}
	\Rightarrow\quad\varepsilon_0 = C_1 \frac{d}{A} = (6.7\pm1.2)\,\SI{}{pF/m}
	\end{equation*}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Stima di $\alpha$}
\begin{frame}{Stima di $\alpha$}
\begin{block}{Stima di $\alpha$ tramite \textit{best fit}}
\begin{equation}
C = C_0 + C_1\frac{d}{d_{Pl}/\varepsilon_{Pl} + d_{H_2O}/[\varepsilon_{H_2O}\left(1-\alpha c\right)]}
\label{eq:CDESijd3}
\end{equation}
\end{block}
\begin{columns}
	\centering
	\hspace*{1.7pt}
	\begin{column}{0.36\textwidth}
		{\footnotesize
		\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			mol[M] 	   & C[pF]	  & Std[pF]	   \\ \midrule
			0.0        & 10.732   & 0.007      \\
			0.2        & 10.725   & 0.006      \\
			0.4        & 10.712   & 0.006      \\
			0.6        & 10.684   & 0.006      \\
			0.8        & 10.673   & 0.006      \\
			1.0        & 10.642   & 0.006      \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\end{center}}
		{%\footnotesize
		\begin{block}{Stima ottenuta}
		\vspace{-15pt}
		\[
		\alpha = (0.190 \pm 0.007)\,\mathrm{L/mol}
		\]
		\end{block}}
	\end{column}
	\begin{column}{0.64\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/easyfit.png}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


%=============================================================

\section{Conclusioni}
\begin{frame}{Conclusioni}
\begin{block}{Stima di $\varepsilon_0$}
Stima $(6.7\pm1.2)\,\SI{}{pF/m}$, non compatibile con valore CODATA $8.854\,\SI{}{pF/m}$.

Due possibili fonti di problemi: \vspace{2pt}
\begin{adjustwidth}{15pt}{}
	Le piastre ai bordi della cuvetta non sono un condensatore ideale a facce piane e parallele.
\end{adjustwidth}
\begin{adjustwidth}{15pt}{}
	 La stima di $C_1$ dipende significativamente dal valore di $\varepsilon_{Pl}$, di cui abbiamo preso un valore medio fra diversi tipi di plastiche in vendita.
\end{adjustwidth}
\end{block}
\begin{block}{Stima di $\alpha$}
Stima $(0.190 \pm 0.007)\,\mathrm{L/mol}$, compatibile con il valore di $0.19 \,\mathrm{L/mol}$ presente in letteratura\footnote{\url{https://pubs.acs.org/doi/pdf/10.1021/jp971623a}}.
\end{block}
\vspace{-8pt}
\blfootnote{\vspace{0pt}\tiny Sorgente e pdf su \url{https://gitlab.com/1998marcom/tdpresfinal}}
\end{frame}

\end{document}
